\chapter{Opis projektnog zadatka}



	Cilj ovog projektnog zadatka je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije „ParkShare“ koja će omogućiti korisniku pregled slobodnih parkirališnih mjesta za automobile i bicikle, rezervaciju parkirnog mjesta i naplatu s obzirom na trajanje i položaj parkirališta. Parking ima parkirališna mjesta za automobile koja su ucrtana u kartu i informaciju o ukupnom broju parkirališnih mjesta za bicikle.\\
	Prilikom pokretanja programa svaki korisnik ima ulogu neregistriranog korisnika te kao takvom otvara mu se početna stranica na kojoj se može registrirati, pogledati sva dostupna parkirališta i parkirališna mjesta u aplikaciji. Ukoliko neregistrirani korisnik želi dobiti informacije o zauzetosti parkirališnih mjesta u stvarnom vremenu, mora se registrirati u sustav s postojećim računom ili kreirati novi račun. Klikom na gumb na kojem piše „Stvori korisnički račun“ otvara se obrazac za registraciju gdje korisnik mora popuniti sljedeće podatke: 
	\begin{packed_item}
		\item \textit{korisničko ime}
		\item \textit{lozinka}
		\item \textit{ime.}
		\item \textit{prezime }
		\item \textit{slika osobne iskaznice}
		\item \textit{IBAN računa}
		\item \textit{email adresa}
	\end{packed_item}
Nakon unošenja osobnih podataka neregistrirani korisnik bira ulogu klijenta ili voditelja parkinga. Korisnik na svoju adresu električne pošte prima potvrdu da je njegova prijava uspješno pohranjena i njegovi podatci se spremaju u bazu podataka. Ukoliko korisnik odabere ulogu voditelja parkinga dodatno će ga potvrditi administrator. Neregistrirani korisnici tada postaju registrirani korisnici i na početnoj stranici mogu stisnuti gumb na kojem piše „Prijavi se!“, a nakon toga se otvara obrazac za prijavu gdje korisnik mora popuniti sljedeće:
	\begin{packed_item}
	\item \textit{korisničko ime}
	\item \textit{lozinka}
\end{packed_item}
Tada registrirani korisnik pristupa svom korisničkom računu i vlastitim podatcima. Pregled svojih osobnih podataka korisnik može obaviti na stanici „Moj profil“. Također na toj stranici ima mogućnost urediti/promijeniti svoje osobne podatke.
Web aplikacije ima tri vrste korisnika:
	\begin{packed_item}
	\item \textit{Administrator}
	\item \textit{Voditelj parkirališta}
	\item \textit{Klijent}
\end{packed_item}
\underline{Administrator} ima najveće ovlasti. Može pristupiti bazi s popisom svih registriranih korisnika i njihovim osobnim podatcima te ih po potrebi može ažurirati i izmijeniti. Također potvrđuje registraciju voditelja parkinga.
\\\underline{Voditelj} parkinga vodi brigu o svom parkiralištu tako što unosi informacije:
\begin{packed_item}
	\item \textit{Tip parkirališta}
	\item \textit{Naziv parkirališta}
	\item \textit{Opis parkirališta}
	\item \textit{Cjenik}
	\item \textit{Fotografije}
\end{packed_item}
Važno je naglasiti da je on za sva ostala parkirališta samo klijent i nema pravo mijenjati njihove podatke. Informacijama o svom parkiralištu može pristupiti na stranici „Moje parkiralište“. Na istoj stranici može pristupiti karti na kojoj može ucrtavati svako dostupno parkirališno mjesta za to parkiralište, definirati je li moguće rezervirati parkirališno mjesto. Nadalje, voditelj parkinga postavlja senzor koji daje informaciju je li neko parkirališno mjesto zauzeto ili ne. Za svoje parkiralište definira cijenu ovisnu o trajanju rezervacija. Voditelj u svakom trenutku može vidjeti statistiku zauzetosti svojeg parkirališta i parkirališnih mjesta kroz vrijeme (klikom na gumb statistika). Ta statistika se generira iz povijesnih informacija o zauzetosti parkirališnih mjesta te je prikazana u obliku grafa.\\
\\\underline{Klijent}  nakon što se prijavi u sustav klikom na stranicu „Parkirališta“  otvara mu se karta svih parkirališta. Pregledavanjem karte klijent može odabrati lokaciju svoga odredišta, tip prijevoza(jer razlikujemo parkirališna mjesta za automobile i bicikle) i procjenu vremenskog perioda rezervacije parkirališnog mjesta(koliko dugo želi rezervirati parkirališno mjesto). Zatim će aplikacija, ako klijent odabere automobil kao tip prijevoza, s obzirom na trenutni položaj klijenta, iscrtati na karti najkraću rutu do prvog slobodnog parkirališnog mjesta i ponuditi parkirališno mjesto za rezervaciju sa zadanom početnom cijenom po satu. Klijent tada potvrđuje rezervaciju za to parkirališno mjesto klikom na gumb „Rezerviraj“ te mu se tada naplaćuje parking. Ukoliko klijent želi rezervirati parkirališno mjesto u budućnosti to može napraviti na dva načina:
\begin{packed_item}
	\item Klijent na karti označi sva parkirališna mjesta koja ga zanimaju nakon čega aplikacija otvori kalendar i prikaže sve dostupne termine za odabrana parkirališna mjesta.
	\item Klijent označi u kojem terminu želi rezervirati parkirališno mjesto nakon čega se na karti označe sva slobodna parkirališna mjesta u tom terminu.
\end{packed_item}
{Ako ne postoji niti jedno slobodno parkirališno mjesto na parkiralištu, klijent će dobiti obavijest kroz aplikaciju. Klijent u aplikaciji posjeduje svoj novčanik. Može mu pristupiti klikom na „Moj novčanik“ na stranici „Moj profil“.Novčanik je moguće nadopuniti u bilo kojem trenutku.Plaćanje parkinga pomoću aplikacije moguće je ostvariti prilikom rezervacije parkirališnog mjesta ili u slučaju kada parkirališno mjesto nije moguće rezervirati pri dolasku na slobodno parkirališno mjesto. U slučaju da klijent nema dovoljno novaca u novčaniku aplikaciju će ga o tome obavijestiti i dok ne uplati dovoljan iznos rezervacija parkirališnog mjesta neće biti moguća. Ukoliko klijent za tip prijevoza odabere opciju bicikla iscrta mu se najkraća ruta na karti do prvog najbližeg parkirališta sa slobodnim mjestom za biciklu. S obzirom da parkirališta za bicikle nemaju ucrtana pojedina parkirališna mjesta nego samo ukupni broj ona se ne mogu ni rezervirati niti se naplaćuju.\\
Ovaj projekt je veoma koristan s obzirom da svi veći gradovi imaju problema s nedostatkom parkirališta te bi web aplikacija poput ove pružila lakši pregled svih mogućih parkirališta uz informaciju o broju slobodnih mjesta na pojedinom parkiralištu. Ovakva aplikacija bi koristila svim vozačima pogotovo kada bi sadržavala velikih broj parkirališta.\\
Također, aplikacija ima nekoliko mogućnosti nadogradnji. Jedna na od njih je uspoređivanje cijena parkirališnih mjesta kod rezervacija na duži vremenski period. Također jedna od nadogradnji može biti postavljanje timera koji će poslati obavijest pred istek rezervacije.
\newpage
Postojećih sličnih rješenja ima mnogo, a najpoznatija je aplikacija BestParking koja se koristi u Sjevernoj Americi. Ona locira sva slobodna parkirališna mjesta u okolini korisnika, uspoređuje ih po blizini i cijeni. Dostupna je u 105 gradova i 115 zračnih luka.
\\
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.9]{slike/BestParking.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
	\centering
	\caption{Izgled aplikacije BestParking}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
		
		\eject
		